回帶-揭狼英原來7次登報 廣告鐵證變色龍

六四事件發生廿七年來，照出兩岸政壇多少變色龍。當年順從良知表態的人，到今天噤若寒蟬，甚至指鹿為馬，當中包括特首梁振英。本刊翻查《八九中國民運報章廣告專輯》，發現八九年四月至十月間，梁振英原來合共賣過七個廣告。

網民經常貼出梁振英在八九六四屠城翌日，登報作出三點聲明，包括：「深切哀悼所有壯烈成仁的北京愛國同胞」、「強烈譴責中共當權者血腥屠殺中國人民」、「向文匯報全體員工致崇高敬意」，梁振英當時是基本法諮詢委員會秘書長。但原來他除了以個人名義發聲明外，另有六則有他名字的廣告，當年和他聯名的人，包括民主派人士。

早在六四屠城前，梁振英聯同另外四百多個測量師及見習測量師，在八九年五月二十三日登刊聲明，表示「看見一個企圖用武力鎮壓愛國人民的政府」，感到「痛心疾首」，呼籲解放軍「拒絕武力鎮壓愛國行動」、領導人「盡快同民眾恢復真誠對話」。當時是戒嚴令頒布後三日。

翌日 (即五月廿四日)，梁振英再與多個政商界人士及組織，包括唐英年、劉廼強、梁智鴻、梁愛詩、曾鈺成、麥齊光、石禮謙、何鍾泰、夏佳理等，共同發出三點緊急呼籲：「肯定北京學生的行動是愛國民主運動」、「決不能採用武力鎮壓北京學生及市民」、「立即撤銷戒嚴令，解除新聞封鎖」。

六四事件後，梁振英發個人聲明外，與另外九名商界人士，包括：梁錦松、羅嘉瑞、鍾瑞明、陸文強、譚兆璋、馮可強、費大雄、周安橋、陳新燊，於六月七日同時在《信報》、《經濟日報》及《快報》發聲明，表示「強烈譴責北京濫殺市民的冷血暴行」，「沉痛哀悼為民主進步的中國而犧牲的愛國同胞」，並呼籲香港的財經工作者緊守崗位，以「爭取九七年後香港的高度自治與自由」。

六月十六日，梁振英再與七十六人登廣告，包括：司徒華、楊森、張炳良等當時的民主派，另外還有陳茂波、曾鈺成、譚耀宗、林貝聿嘉、吳康民、鄭耀棠、劉迺強等一共七十七人，聯同多個工會、地區組織等，刊登題為「我們該怎麼辦？」的廣告，提到北京學運的事態發展令人「極度的不安、震慄和痛心」，「北京街頭血跡未乾，全國性的大搜捕已開始」，呼籲北京當局立即停止搜捕不同政見人士、撤銷戒嚴令、解除新聞封鎖。

七月二十一日，梁振英再與另外二百多人，共同發表〈港人建港〉宣言，指出中國局勢令香港市民心有餘悸，社會上移民成風，然而離鄉別井並非出路，宣言呼籲全港市民共同努力，「促進政制民主化，爭取達成一部符合香港實際和港人意願的基本法，實現真正的『港人治港』」、繼續推行自由經濟政策等。

八九過後，梁振英便做了變色龍。二○一○年，當時是行政會議召集人的他，竟說下令血腥屠城的已故中共領導人鄧小平，應該是「第一個攞諾貝爾和平獎嘅中國人」。今年被問及應否悼念六四，梁振英又施展「語言偽術」回應，指香港是國家一部份，港人與全國人民血脈相連，香港市民應該關心內地發生的重大事情。

當年的取態，梁振英不願重提。不過，文檔猶在，歷史就是照妖鏡，照出人性真面目。

撰文：吳婉英

攝錄：胡智堅

記者朋友應該問下佢

證明有利益係可以變色
偽善

政治投機者性格

89後大陸政局未明朗，又有蘇東坡，中共隨時倒台，咁當時既689實要take side，而譴責中共嘅利益係最高，所以當時好多人都選擇譴責，最後中共未冧，又變返奶共